\documentclass[a4paper,11pt]{book}

\usepackage{alphabeta} 
\usepackage{enumitem} 
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath, amssymb} 
\usepackage{amsthm}
\usepackage{cancel} 
\usepackage[margin=0.70in]{geometry} 
\geometry{left=2.6cm,right=2.6cm,top=2.4cm,bottom=2.4cm}	%the p1age geometry as defined, A4=210x297mm
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[center]{caption}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{tabto}
\usepackage{layout}
\usepackage{bm}
\usepackage{minipage-marginpar}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{dutchcal}
\usepackage{derivative}
\usepackage{esint}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{caption}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{derivative}
\usepackage{braket}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}
%\usepackage[capbesideposition=outside,capbesidesep=quad]{floatrow}
\usepackage{derivative}
\usepackage[thinc]{esdiff}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{arydshln}
\usepackage{titlesec}
%\usepackage[style=numeric]{biblatex}
\usepackage[nottoc,notlot,notlof]{tocbibind}
\usepackage[square,numbers,super]{natbib}


\bibliographystyle{abbrvnat}



%%RENEW

\newtheorem{problem}{Άσκηση}
\newtheorem*{solution*}{Λύση}
\newtheorem{definition}{Ορισμός}[subsection]
\newtheorem{properties}{Ιδιότητες}[subsection]
\newtheorem{theorem}{Θεώρημα}[subsection]
\newtheorem{protash}{Πρόταση}[subsection]
\newtheorem{porisma}{Πόρισμα}[subsection]
\newtheorem{lemma}{Λήμμα}[subsection]
\newtheorem*{prooof}{Απόδειξη}
\newtheorem*{notes}{Παρατηρήσεις}
\newtheorem*{note}{Παρατήρηση}
\newtheorem*{app}{Εφαρμογή} 
\newtheorem*{example}{Παράδειγμα}
\newtheorem*{examples}{Παραδείγματα}


\newcommand\numberthis{\addtocounter{equation}{1}\tag{\theequation}}
%\renewcommand{\labelenumi}{\roman{enumi}}
\newcommand{\approxtext}[1]{\ensuremath{\stackrel{\text{#1}}{\approx}}}
\renewcommand{\figurename}{Εικόνα.}
\renewcommand{\tablename}{Πίνακας.}
%\renewcommand\refname{New References Header}
\renewcommand*\contentsname{Περιεχόμενα}
%\DeclareDerivative{\odv}{\mathrm{d}}
\renewcommand*\bibname{Βιβλιογραφία}


\title{Πείραμα 	STAR}
\author{Θωμόπουλος Σπυρίδων}

\titleformat{\chapter}[hang]{\normalfont\huge\bfseries\color{black}}{\thechapter}{1cm}{}{}
%
\pagestyle{fancy}
%\fancyhead{}
\fancyfoot{}
%\fancyhead[LO,LE]{\textbf{Πείραμα STAR}}
\fancyfoot[CE,CO]{\thepage}


%\addbibresource{bibliogr.bib}
%\bibliographystyle{dinat}
%\bibliography{bibliogr}

\def\changemargin#1#2{\list{}{\rightmargin#2\leftmargin#1}\item[]}
\let\endchangemargin=\endlist


\begin{document}
\input{Front_Page/front.tex}
%\mainmatter 

\begin{changemargin}{2cm}{2cm} 
	\section*{Πρόλογος}
Ο αρχικός στόχος για αυτή την εργασία ήταν να αναλυθούν οι πορείες
των συγκρουόμενων σωματιδίων και τα στάδια επιτάχυνσής τους, έπειτα
να αναλυθούν αρκετά από τα συστήματα ανίχνευσης του STAR ως προς
τις βασικές αρχές λειτουργίας τους και εν τέλει να παρουσιαστούν κάποια
από τα αποτελέσματά του, αυτά τα οποία θα ήταν κάπως πιο κατανοητά.
΄Ενα μεγάλο ποσοστό των αρχικών προσδοκιών μάλλον έχει καλυφθεί και
δεδομένου του περιορισμένου χρόνου η περεταίρω ανάπτυξη του θέματος
θα ήταν αδύνατη. ΄Εχουν παραληφθεί κάποιοι υπο-ανιχνευτές, κυρίως οι
πιό πρόσφατοι, και επίσης κάποια σημαντικά συστήματα έχουν αναλυθεί
σε πολύ αδρές γραμμές, εκτός των άλλων, λόγω ελλειπούς κατανόησης.
Κάποια κομμάτια της εργασίας, όπως το αρχικό για τους επιταχυντές και
σίγουρα το Παράρτημα Α στο οποίο περιγράφεται η ακτινοβολία Cherenkov
με βάση το βιβλίο του Landau, ακόμη και να απουσίαζαν μάλλον δεν θα
άλλαζαν πολλά ως προς την πληρότητα του θέματος, αλλά η εργασία
αποτέλεσε κίνητρο για την μελέτη τους και τα συμπεριέλαβα και για λόγους προσωπικής ευχαρίστησης.
Παρ’ όλο που κατά την διάρκεια της μελέτης κατανόησα σε κάποιον βαθμό
τις βασικές αρχές με γνώμονα τις οποίες έχουν σχεδιαστεί κάποια συστήματα του STAR, φαίνεται ακόμη πολύ παράξενο και ακατανόητο πως όλα
αυτά τα συστήματα όχι μόνο μπορούν να λειτουργούν αλλά και να δίνουν
αξιόπιστες μετρήσεις και αποτελέσματα.

\section*{Foreword}
The question which this report attempts to answer is: What is the STAR experiment? Since this question is quite general, I had to narrow it down to more specific sections. My initial idea for the structure was to follow the tracks of the colliding particles at their acceleration stages, then to analyze some of STAR's subsystems concerning the basic principle under which they operate and finally to present some of its achievenemnts and results. 
	A great proportion of my inital expectations has been fullfilled. If we take into consideration the limitation of time both the absence of some sub-detectors and the brief analysis of others can be explained.
	 Despite having understood the principles of the sub-detectors, it still seems quite confusing and unclear how all these subsystems can not only operate harmoniously but also give reliable results. 
\end{changemargin} 


\tableofcontents
\let\cleardoublepage\clearpage
\input{Introduction/Introduction.tex}
\input{Accelerating_System/EBIS.tex}
\input{Accelerating_System/Booster_Synchrotron.tex}
\input{Accelerating_System/Alternating_Gradient_Synchrotron.tex}
\input{Accelerating_System/Relativistic_Heavy_Ion_Collider.tex}
\input{Accelerating_System/Protons.tex}

\input{STAR_Detectors/Intro.tex}
\input{STAR_Detectors/FTPC.tex}
\input{STAR_Detectors/TPC.tex}
\input{STAR_Detectors/BEMC.tex}
\input{STAR_Detectors/EEMC.tex}

\input{STAR_Detectors/SVT.tex}
\input{STAR_Detectors/SSD.tex}
\input{STAR_Detectors/RICH.tex}
\input{STAR_Detectors/PMD.tex}
%\input{STAR_Detectors/MTD.tex}
\input{STAR_Detectors/TOF.tex}
\input{STAR_Detectors/ZDC.tex}
\input{STAR_Detectors/DAQ_triggers.tex}
%\input{STAR_Systems/DAQ.tex}
%\input{STAR_Systems/Trigger.tex}
\input{STAR_Results/Results.tex}

\input{STAR_Appendix/A.tex}
\let\cleardoublepage\clearpage
\let\cleardoublepage\clearpage
\let\cleardoublepage\clearpage
%\input{STAR_Appendix/B.tex}
%% BIB 
%\begin{thebibliography}{phys}
%\thispagestyle{fancy}
%%\bibitem{p1_4}
%%\textsc{P. A. M. Dirac}, Proc. R. Soc. London A 133, 60 (1931).
%%\bibitem{p1_17}
%%\textsc{J. Preskill}, Ann. Rev. Nucl. Part. Sci. 34, 461 (1984).
%%\bibitem{p1_16}
%%\textsc{J. S. Schwinger}, Science 165, 757 (1969).
%
\nocite{*}
\bibliography{true_bib}
%%\printbibliography
%\end{thebibliography}

\end{document}